
\documentclass[a4paper,12pt,twoside]{article} % добавить leqno в [] для нумерации слева


\input{../pream}

\newcommand{\ob}[1]{\overline{#1}}





\title{Основы проектирования летательных аппаратов с ЖРД}

\author{Генералов(Печников Валерий Петрович) СМ1}
\date{6 сентября 2017 г.}


\begin{document} % конец преамбулы, начало документа
\maketitle
\section*{Преамбула}

Литература:
\begin{enumerate}
	\item Основы техники космического полёта, Феодосьев В.И.
	\item Основы проектирования баллистических ракет с РДТТ, Ковалев Б.К., Разумеев В.Ф.
\end{enumerate}

\section{Уравнение движения тела переменной массы}
\subsection{Уравнение Мещерского}

Была решена следующая задача: движется некоторое материальное тело\pic{1}...

Применим теорему об изменении количества движения:
\[ \dfrac{dQ}{dt}= \sum F^e_i \rightarrow Q_2-Q_1=\D t \sum F^e_i \]
\[ (M+\D M)(v+\D v)- Mv -\D M v_1= \D t \sum F_i^e \]
\[ Mv+\D Mv +M \D v +\D M \D v- Mv - \D M v_1= \D t \sum F_i^e \]
\[ \lim_{\D t \ra 0}\dfrac{\D M}{\D t} = \dfrac{dM}{dt}, \lim_{\D t \ra 0}\dfrac{\D v}{\D t} = \dfrac{dv}{dt}  \]
\[ M \dfrac{dv}{dt}+ \dfrac{dM}{dt}(v-v_1)= \sum F_i^e \]
где $ (v-v_1) $ --- относительная скорость, если $ v_1 <0$, то масса отбрасывается, тогда относительная скорость будет равна $ v+v_1=v_r $, назовем ее относительной скоростью истечения из сопла и обозначим $ v_r=w_a $; $ -\dfrac{d M}{d t}=\m $ --- секундный массовый расход, минус так как масса отбрасывается;

Получаем формулу:
\[ M\dfrac{dv}{dt}=\m w_a +\sum F_i^e \]

Приведем его к виду, похожему на второй закон Ньютона.

\subsection{Уравнение тяги ракетного двигателя}

Рассмотрим силы действующие на ракету\pic{2}:

\[ 0 = \m w_a - R - p_h S_a+ p_aS_a\Ra R= \m w_a + S_m(p_a-p_h)\]
где $ S_m=S_a $ --- наибольшее сечение ракеты; $ dv/dt = 0 $ т.к. ракета стоит на месте; $ R = P$ --- тяга ракетного двигателя, так как в формуле присутствует внешнее давление, тяга зависит от высоты полета.

Стартовая тяга\pic{3} $ P_0=\m w_a +S_m(p_a-p_0) $, пустотная тяга $ P_п=\m w_a + S_m p_a $.

Вернемся к уравнению движения ракеты:
\[ M\dfrac{dv}{dt}= P+\sum F_i^e \]

\subsection{Удельный импульс}
Удельный импульс --- количественная и качественная характеристика эффективности топлива применяемого на ракете, качества конструкции и уровня технологии при изготовлении двигателя.

Полный удельный импульс расчитывается по следующей формуле:
\[ I_у=\dfrac{\int_0^T P(\tau)d\t}{M_T} \]

Так как в ЖРД тяга регулируется, то на протяжении работы можно принять: $ P=const, \m=const $, тогда полный удельный импульс будет расчитываться:
\[ I_у=\dfrac{P}{\m}\ \ \left[\dfrac{м}{с}\right] \]

Различают:
\begin{enumerate}
	\item Пустотный удельный импульс
	\[ I_{уп}=\dfrac{P_п}{\m}= \dfrac{w_a \m +S_a p_a}{\m}= w_a+ \dfrac{S_a p_a}{\m} = w_e \]
	где $ w_e $ --- эффективная скорость истечения из сопла.
	\item Удельный импульс на земле
	\[ I_{у_0}=\dfrac{P_0}{\m} \]
\end{enumerate}

Рассмотрим двигатель со следующими параметрами: $ p_{к}=10МПа,\ \ f_a/f_кр=70 $

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
	\hline 
	Окислитель & Горючее & $ K_m $ & $ T_к $ & $ I_у $ \\ 
	\hline 
	
	$ O_{2ж} $&$ H_{2ж} $  & 6 & 3560 &  4541\\ 
	\hline 
	
	$ O_{2ж} $& Керосин, Т1  & 3.07  &3850  & 3600 \\ 
	\hline 
	
	$ O_{2ж} $& НДМГ & 1.92 &3740  & 3720 \\ 
	\hline 
	
	$ N_2O_4 $& Керосин  & 4.41 & 3560 & 3310 \\ 
	\hline 
	
	$ N_2O_4 $& НДМГ & 2.64 & 3550 & 3400 \\ 
	\hline 
	
	$ N_2O_4 $& Аэрозин50  & 2.02 &3453  & 3430 \\ 
	\hline 
	

	
	$ F_{2ж} $&$ H_{2ж} $   &13.3  & 4860 & 4809  \\ 
	\hline 
	$ F_{2ж} $& НДМГ   & 4.55 &4100  & 3780 \\ 
	\hline 
	
\end{tabular}  
\end{center}


\section{Скорость идеальной ракеты. Скорость Циалковского}
В условии отсутствии внешних сил и сил сопротивления, запишем тягу в виде:
\[ P=\m w_a-S_ap_a=\m (w+\dfrac{F_ap_a}{\m })=\m w_e \]

Тогда уравнение движения ракеты примет вид:
\[ m \dfrac{dv}{dt}=\m w_e,\ \m =-\dfrac{dm}{dt}  \]
\[ d \dfrac{dv}{dt}=-w_e\dfrac{dm}{dt}   \]
\[ \int_{0}^{v}dv=-w_e \int_{M_0}^{M_k}\dfrac{dm}{m}  \]
\[ V_{рак}=-w_e \log \mu_k,\ где\ \mu_k=\dfrac{M_k}{M_0}  \]
\[ V_{рак}=I_{уп} \log \mu_k \]
Коэффициент массового совершентсва зависит от качества двигательной установки, и от качества конструкции. Чем выше $ \mu $ тем больше $ V_{рак} $.

\subsection{Путь идеальной ракеты}
\emph{Характеристическая скорость ракеты} --- это скорость реальной ракеты для выполнения конкретной технической миссии. 
\[ \dfrac{dS}{dt}=v=-w_e\log\mu  \]
\begin{align*}
	\dfrac{ds}{dt} = \dfrac{ds}{dt}\dfrac{d\mu}{d\mu}\\
	\dfrac{d\mu}{dt}=\dfrac{dM}{M_0dt}=-\dfrac{\m }{m_0} \\
	\dfrac{dS}{d\mu}=w_e\dfrac{M_0}{\m }\dfrac{g_0}{g_0} \dfrac{P_п}{P_п}\log \mu\\
	\dfrac{M_0g_0}{P_п}=\nu_0  
\end{align*}

\emph{Нагрузка на тягу} ($ \nu_0 $) --- часть веса самолета, приходящаяся на единицу силы тяги, развиваемой его силовой установкой при нормальном режиме работы. Величина, обратная удельной нагрузке на тягу, называется тяговооруженностью.

\begin{align*}
	\dfrac{dS}{d\mu} =w_e^2\dfrac{\nu_0}{g_0}\log\mu\\
	\int_{0}^{S}dS=w_e \dfrac{\nu_0}{g_0} \int_{0}^{\mu_k}\log\mu d\mu  \\
	S=I_{уп} ^{2}\dfrac{\nu_0 }{g_0} \left( 1-\mu_k(1-\log \mu_k) \right) 
\end{align*}

С ростом удельного мпульса увеличивается время, путь полета и скорость ракеты. Основными проектными параметрами (ОПП) являются: $ I_{уп} , \nu_0, \mu_k $.

Выбор ОПП ракеты и управляющих функций полностью определяет ракетные проектные характериситки целиком удовлетворяющие тактико-техническим характеристикам.

\subsection{Траектория полета ракеты}
\emph{Траекторие полета} --- является кривая, которую описывает центр масс ракеты. Различают полет в возмущенном и невозмущенном и невозмущенном движении.

\emph{Невозмущенное движение полета ракеты} --- полет при номинальных характеристиках. Номинальное движение определяет скорость полета, путь и нагрузки.

\emph{Возмущенное движение полета ракеты} --- параметры, действующие на ркету, достигают предельных значений. 

Разброс по скорости, по дальности полета и предельные нагрузки действующие на ракету\pic{1}:
\twocol{
	\begin{itemize}
		\item CK --- активный участок полёта (работает двигатель, ракеты управляема).
		\item KAEF --- ракета как свободно брошенное тело, не действует силы.
		\item EF --- участок входа в плотные слои атмосферы.
		\item CD --- событийный этап
		\item DK --- конечная настройка
	\end{itemize}
}

\begin{enumerate}
	\item Любая баллистическая ракета стартует вертикально!
	\begin{itemize}
		\item минимум оборудования;
		\item предотвращение возможного "перелома";
		\item эффективность аэродинамических рулей;
		\item необходимость более тонкой предпусковой "настройки" (разворот в плоскости стрельбы).
	\end{itemize}
	\item В конца участка DK имеем:
	\begin{itemize}
		\item необходимую скорость;
		\item необходимый угол траектории 
	\end{itemize}

	Для каждого класса ракет высота вхождения в атмосферу своя (в зависимости от влияния сил атмосферы).
\end{enumerate}

\section{}
\subsection{Программа выведения}
Положение ракеты в пространстве определяется тремя угловыми и тремя линейными координатами. Системы координат связана с центром земли. Различают\pic{1}:
\begin{itemize}
	\item угол тангажа (\f, между Ox и продольной осию ракеты);
	\item угол наклона скорости (между направлением вектора скорости и СК);
	\item угол рыскания (между плоскостью стрельбы и Ox\pic{1,2})
	\item \g --- угол поворота ракеты относительно продольной оси\pic{3}
\end{itemize}

Как правило угол $ \p=0 $ (рыскания), угол \f (тангажа) обеспечивает движение по расчетной траектории.

Старт ракеты --- вертикальный, далее разворот. Создание направляющих усилий для обеспечения угла атаки \a (между скорость и продольной осью). Далее поворот в плоскости тангажа. Конечный угол как правило обеспечивает максимальную дальность стрельбы.

Свободно брошенное тело в поле тяготения движется по эллиптической траектории (замкнутой). Для движения по круговой траектории необходимо иметь 1-ую космическую скорость.

В поле цетнрального тяготения условие $ 45^{о} $ не соблюдается. $ 0^о $ достигается при выходе ракетой на круговую траекторию. Конечный угол тангажа может быть меньше $ 45^{о} $.

Во всех случаях меньшая дальность достигается за счет отклонения двигателя и за счет конечного угла бросания.
\[ \f=\theta +\a \]

\subsection{Уравнение движения баллистической ракеты}
Запишем силы действующие на ракету\pic{7}:
\[ P=\m w_a+S_0(p_a-p_h) \]
Сила лобового сопротивления:
\[ X=C_x \dfrac{\r v_2}{2}S_m  \]
где $ C_x $ --- коэффициент лобового сопротивления, $ \r $ --- плотность среды, $ S_m $ --- характерная площаль, площадь рабочей ступени.

\[ X=C_x \dfrac{\r v_2}{2}S_{пов}  \]
\[ Y=C_y \dfrac{\r v_2}{2}S_{пов}  \]
где $ S_{пов}  $ --- площадь обтекаемой пламенем поверхности.

Если центр P за центром масс от носа изделия, то аэродинаические силы будут стараться развернуть ракеты чтобы совместить ее продольнуб ось с вектором скорости. Это --- статическое состояние ракеты.
Наоборот --- увеличение угла атаки, статическая неустойчивость.
Статическая устойчивость обеспечивается стабилизатором.

Если центр P совпадает с центром m\pic{8}, то статическая нейтральность
\[ M_a=C_m, \dfrac{\r v_2}{2}S_ml\a  \]
где $ C_m =\dfrac{C_x+C_y}{2} $.

\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}
	\item Внешний момент

	делигирующий, образуется за счет появления местных углов атаки.
	\[ M^A_д=C_m\dfrac{\r v^2}{2}S_m l^2 \dfrac{\dot{\f}}{v}   \]
	Подъемные силы всегда против движения, т.е. делегирующий момент --- стабилизирующий.
	\\ 
	\
	\\
	\
	\\

	\item Внутренний момент

	демпфирующий, возникает за счет кориолисова ускорения.

	На порядок или два меньше аэродинамического момента, оттого довольно часто им принибрегают.
	\[ a_r=2\w\. W \]
	\[ \m=w\r S_t \]
	
	Может быть положителен и отрицателен.
\end{itemize}
\end{multicols}	

\section{}
Сила тяжести влияет на полет тем что меняется с высотой:
\[ g=g_0(\dfrac{R}{R+h} )^2 \]

Управляющие силы:
\begin{enumerate}
	\item Газовые\pic{1} рули. Как правило величины этих сил вычисляются как и аэродинамические силы:
	\[ Y_p=C_{yp}^\d \dfrac{\r w^2}{2}S_{p}\d  \]
	Эта сила зависит от угла как правило линейно, в пределах 15--20\deg. Проектируется такм образом чтобы он был статически устойчив. Центр давления располагается как правило за осью вращения\pic{2}, таким образом чтобы при отклонении руля, возникающий момент стремился вернуть руль в исходное положение. По форме раньше использовался "сапожок", сейчас применяется трапецивидная форма\pic{3}.
	
	Потери на газовом руле $ \Delta I_{уп}^{гр} \approx 50м/с $. Поэтому на современных ракетах стараются не использовать. Преимущства: дает хорошую линейную характеристику в диапазоне отклонений, стоит дешево. Недостаток: долстаточно большие потери удельного импульса. Также в качестве материала используется силициловый графит, который обладает гигроскопическими свойствами. 
	
	Градиент управляющей силы равен:
	\[ R_{yp}^\d=\tan \gamma \]

	\item Воздушные\pic{5} рули. Величина силы существенно зависит от скорости полета:
	\[ Y_p=C_{yp}^{\d} \dfrac{\r v^2}{2}S_p\d  \]
	Обычно в современных ракетах воздушные рули используются для управления по крену.
	Воздушные рули могут располагаться в хвостовой части ракеты, могут располагаться ближе к носовому обтекателю, такю схему называют: схема "утка".

	\item Поворотный рулевой или маршевый двигатель\pic{6}.
	\[ Y_p=P\sin\d \approx P\d, |\d|<15^о\]

	Поворот маршевого двигателя надо учитывать при компоновке хвостового отсека. Градиент управляющей силы равен величине силы тяги:
	\[ R_{yp}^\d =P\]

	Потери в тяге:
	\[ X=P(1-\cos\d)\approx P\dfrac{\d^2}{2}  \]

	На многоступенчатых ракетах на первой ступени у нас имеется связка двигаталей, в этом случае мы легко можем создать управляющие силы. Если поместить однокамерный двигатель в карданов подвес, то мы можем управлять углом рыскания и тангажа. Установка двигателя в карданов подвес используется для увеличение его надежности.

	Рулевой двигатель имеет следующий недостаток: этот двигатель статически нейтральный. То есть при его отклонении это не приводит к его возвращению в исходное положение. Кроме того приходится поворачивать большое количество ускоряющегося газа, возникает кориолисово ускорение, которое может достигать значительных значений. Также при повороте двигателя требуется чтобы у него были гибкие трубопроводы. Как правило для этого используются бронированные сильфоны. 


	\item Дефлектор\pic{7} -- за счет твердых частиц.
	\item Перемещение центра тяжести\pic{8} (экзотика).
\end{enumerate}

\section{16 неделя. Конструкция топливных баков}
\subsection{Компановка топливных баков}

Как правило первым баком является бак окислителя. Наиболее распространенная схема, при котором у нас будет наименьшая разбежка центра масс.

Рациональнее однако делать так чтобы верхним баком был бак горючего.

















\end{document}